\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Android}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{Novembro, 2019}
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}
	\frametitle{Telefones móveis}
	\begin{itemize}
		\item O que esperar de um telefone móvel (celular)?
		\pause
		\item Não existe uma única resposta, mas várias possibilidades \cite{android-li}:
		\begin{itemize}
			\item Facilidade de comunicação;
			\item Duração da bateria;
			\item Tempo de inicialização rápido;
			\item Facilidade de uso;
			\item \emph{Design}? Por que não?
			\item Aplicativos;
			\item ...
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Smartphones}
	\begin{itemize}
	 	\item O que esperar de um \emph{smartphone}?
	 	\pause
		\item Não existe uma única resposta, mas várias possibilidades \cite{android-li}:
		\begin{itemize}
			\item Tudo o que faz o telefone normal (celular), mais algumas características de PC:
			\begin{itemize}
				\item Ambiente de programação;
				\item Acesso à Internet;
				\item Tratamento de segurança.
			\end{itemize}
			\item JOGOS!!!
			\item ...
		\end{itemize}
		\item Tudo isso é mais favorável se o ambiente de desenvolvimento for \alert{aberto}!
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Por que Android?}
	\begin{itemize}
		\item Definição de livre \cite{cse120}:
		\begin{center}
			\lstinputlisting[language=Bash, label=cod:android-clone, caption={Clonar repositório do Android}, basicstyle=\small]{../codigos/android-clone.sh}
		\end{center}
		\item O que o termo \alert{livre} representa para os pesquisadores?
		\item O que significa para os usuários?
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Kernel}

\begin{frame}
	\frametitle{Kernel do Android}
	\begin{itemize}
		\item O Android é construído a partir do kernel do Linux, mas \alert{não é Linux}:
		\begin{itemize}
			\item Não possui sistema de janelas nativo;
			\item Não possui suporte à glibc;
			\item Não possui \alert{todas as funcionalidades} de um kernel Linux completo.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-kernel}
		\label{fig:android-kernel}
		\caption{Kernel do Android \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Por que Linux?}
	\begin{itemize}
		\item Por que utilizar o kernel do Linux? \cite{brady2008anatomy}
		\begin{itemize}
			\item Gerência de memória e processos;
			\item Modelo seguro baseado em permissões;
			\item Modelo de drivers já consagrado;
			\item Suporte a bibliotecas compartilhadas (\emph{shared libs});
			\item \alert{Software livre}.
		\end{itemize}
		\item Algumas melhorias no kernel foram necessárias.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Problema do IPC}
	\begin{itemize}
		\item Problemas relativos a IPC:
		\begin{itemize}
			\item Os aplicativos e serviços do SO precisam se comunicar e compartilhar dados, ainda que estejam  em \alert{diferentes processos};
			\item Introduzir IPC no kernel pode trazer aumento de processamento e falhas de segurança;
			\item Problemas relativos à \alert{concorrência}!
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Solução para IPC}
	\begin{itemize}
		\item Solução: criar um driver -- \alert{Binder} -- específico para tratamento de IPC;
		\begin{itemize}
			\item Alta performance através de memória compartilhada;
			\item Utilização de \emph{thread pool} para processar as requisições;
			\item Chamadas \alert{síncronas} entre os processos
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Binder}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-binder}
		\label{fig:android-binder}
		\caption{Funcionamento do \emph{Binder} \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Energia}
	\begin{itemize}
		\item Dispositivos móveis utilizam \alert{bateria};
		\item O tempo de duração da bateria é limitado;
		\item Solução: \alert{Android Power Manager}
		\begin{itemize}
			\item Política agressiva de gestão de energia baseado no componente do kernel utilizado em \emph{laptops} -- \emph{Linux Power Management};
			\item Os componentes precisam realizar \alert{chamadas explícitas} para manter o consumo de energia: \alert{wake locks}
		\end{itemize}
		\item É necessário utilizar as chamadas de \emph{wake lock} com cuidado.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Power Manager}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-pm}
		\label{fig:android-pm}
		\caption{Android Power Manager \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Gerência de processos}
	\begin{itemize}
		\item Principais diferenças entre uma aplicação desktop e uma aplicação android \cite{cse120}:
		\begin{itemize}
			\item O Android \alert{nunca mata} um aplicativo;
			\item O aplicativo só é finalizado se a utilização de memória estiver \alert{alta demais};
			\item Ainda assim, o aplicativo \alert{não morre}: seu estado é salvo para reinicialização rápida.
		\end{itemize}
		\item Vantagens de desvantagens em dispositivos móveis.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Ciclo de vida dos aplicativos}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{../imagens/android-app-cycle}
		\label{fig:android-app-cycle}
		\caption{Ciclo de vida dos aplicativos Android \cite{cse120}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 01}
	\begin{center}
		\lstinputlisting[label=app01, caption={Chamadas ao criar a atividade}]{../codigos/app01.kt}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Exemplo 02}
	\begin{center}
		\lstinputlisting[label=app02, caption={Chamadas ao destruir a atividade}]{../codigos/app02.kt}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Swap x Android Cycle}
	\begin{table}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-io}
		\label{fig:android-io}
		\caption{I/O de disco no Android \cite{cse120}}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Memórias flash}
	\begin{itemize}
		\item Memórias do estado sólido (\emph{flash}) têm o problema conhecido do \alert{limite de escritas};
		\item O total é de 10.000~100.000 escritas;
		\item O que podem fazer os aplicativos?
		\item E o sistema operacional?
		\item E o hardware?
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Gerência de memória}
	\begin{itemize}
		\item A maior parte da gerência de memória é feita pelo kernel do Linux;
		\item Utilização de \alert{paginação};
		\item Mapeamento de endereços virtuais para físicos: o Android não utilização \alert{memória virtual}!
		\begin{itemize}
			\item Como mapear endereços reais e virtuais?
			\item Por que ainda há essa diferença?
			\item Por que o Android não oferece suporte à memória virtual?
			\item Importância da \alert{máquina virtual}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Bibliotecas}

\begin{frame}
	\frametitle{Bibliotecas do Android}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-kernel-lib}
		\label{fig:android-kernel-lib}
		\caption{Bibliotecas no Android \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Bibliotecas para aplicação}
	\begin{itemize}
		\item O biblioteca C GNU (glibc) é \alert{grande demais} e \alert{complicada demais} para rodar em um telefone;
		\item O Android implementa sua própria versão: \emph{Bionic libc} \cite{cse120}:
		\begin{itemize}
			\item Bem menor - 200K (glibc tem mais de 400K)
			\item Remove algumas funcionalidades do C++ -- não possui \alert{tratamento de exceção};
			\item Implementação \alert{reduzida} das \emph{pthreads}, utilizando kernel mutexes;
			\item Bionic libc \alert{não é compatível com POSIX} e também \alert{não é compatível com glibc}.
		\end{itemize}
		\item Quais as implicações dessas restrições?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Outras bibliotecas}
	\begin{itemize}
		\item Webkit: renderiza páginas Web em visão de Desktop;
		\item Media
		\item SQLite: dados dos aplicativos;
		\item Aceleração de vídeo e áudio
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Ambiente de execução}

\begin{frame}
	\frametitle{Ambiente de execução}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-kernel-lib-run}
		\label{fig:android-kernel-lib-run}
		\caption{Ambiente de execução do Android \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Dalvik VM}
	\begin{itemize}
		\item \alert{Dalvik VM}: máquina virtual Java especializada construída para utilizar somente os recursos necessários;
		\item Eficiência no uso de memória;
		\item Registradores de máquina x Registradores de pilha (JVM modernas):
		\begin{itemize}
			\item Menos instruções, execução mais rápida;
			\item Por que o número de instruções importa?
		\end{itemize}
		\item Utilização mais eficiente de múltiplas VM's.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Arquivos DEX}
	\begin{minipage}[t!]{0.38\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item As classes Java são convertidas para arquivos .dex do Dalvik;
			\item Byte-code Java é convertido para byte-code Dalvik durante o processo de conversão.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[t!]{0.6\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/jar-to-dex}
			\label{fig:jar-to-dex}
			\caption{Conversão de .jar para .dex \cite{cse120}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Eficiência da memória}
	\begin{itemize}
		\item Técnicas para utilização \alert{mais eficiente} da memória \cite{cse120};
		\item Compartilhamento do \emph{pool} de constantes do tipo String;
		\item Compartilhamento de memória limpa entre os processos sempre que possível;
		\item Arquivos .dex são mapeados como somente leitura pela chamada \texttt{mmap()}
		\item Implementação mais eficiente do JIT:
		\begin{itemize}
			\item O JIT utiliza somente 100K;
			\item Cache de código e outras estruturas de dados consomem outros 100K para cada aplicativo.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{String Pool}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/android-string-pool}
		\label{fig:android-string-pool}
		\caption{Pool de strings contantes compartilhadas \cite{cse120}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Android Framework}

\begin{frame}
	\frametitle{Application Framework}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/android-framework}
		\label{fig:android-framework}
		\caption{Android Application framework \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Serviços do núcleo}
	\begin{itemize}
		\item Serviços essenciais à plataforma Android;
		\item Não estão disponíveis para os aplicativos acessar diretamente;
		\item Cada aplicativo consome um \alert{serviço}, que oferece acesso às funcionalidades de mais baixo nível;
		\item Acesso ao serviço \texttt{Manager} local.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Android Full Stack}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/android-full}
		\label{fig:android-full}
		\caption{Android full stack \cite{brady2008anatomy}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Patentes}
	\begin{itemize}
		\item Mais importante caso de patentes no mundo: Oracle x Google
		\begin{description}
			\item[Maio 2012]Juiz William Alsup de Northern District of California decidiu que a utilização de API's não esá sujeita a patente;
			\item[Maio 2014] Juiz Federal dos EUA reverte a decisão e permite o registro de copyright das API's do Java;
			\item[Junho 2015] Google recorre à suprema corte e perde, mantendo a decisão do juiz federal. Contudo, abre precedente para uma defesa de \emph{fair use};
			\item[Maio 2016] A Suprema Corte decide pelo \emph{fair use} por parte do Google. Oracle recorre.
		\end{description}
		\item As implicações de uma possível decisão podem inviabilizar o desenvolvimento de aplicativos para celular.
	\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../so}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
